停運的捷輝小巴的故事 精彩長文

【一個關於香港小巴公司的故事】

響1970年代，有一班14座既司機，知道政府規範白牌車後會無啖好食，限制會愈嚟逾多。其中一個有膽識既司機，就接左政府一個新發展區既專總小巴營運權去做，後來連同一眾14座的兄弟，成立左一間小巴公司。

80，90年代，經濟起飛，亦係香港交通發展既黃金時代，當年無「鐵路優先」政策，大家都出盡方法去爭生意，有車海戰術，有特價時段等。而小巴老闆亦開始提升自己公司服務，例如以較高待遇聘請司機，系統化管理車隊等，提升小巴競爭力

而呢個小巴老闆就開始與同業有心人組織起嚟，希望提升服務，嘗試向政府反映業界意見，亦參加政府的諮詢小組及「試驗計劃」，為業界做白老鼠。呢個小巴公司亦自己引入不同國家，品牌的小巴，希望打破某車廠90年代起壟斷香港小巴市場既情況，希望小巴業界百花齊放。

小巴老闆漸漸將生意交予第二代，第二代老闆都同父親一樣，敢言、創新、繼續組織業界與政府溝通，響鐵路同巴士獨大既罅隙中尋找生存空間。

但漸漸地，香港既運輸管理政策，逐漸傾斜去鐵路，而政治亦逐漸入侵私人屋苑既日常管理。響一個8號風球懸掛的日子，小巴公司為保安全，及風球除下後能即時提供服務，將小巴泊在舊小巴站，及屋苑路邊。結果翌日落風球後，所有小巴都被鎖車扣押。事後有江湖傳聞當時有個想出選黃埔既候選人，向管理公司施壓要求鎖車，對當時現任議員製造壓力，結果呢個候選人當年最後成功當選。呢個「江湖傳聞」有幾可信，看官請自行分析。

新發展區不再新，稠密的人口卻引來鐵路延伸至此。小巴公司深知要重組，提升服務，才能吸引乘客。可能香港與九龍半島有時差吧，小巴公司申請既重組計劃，經歷左24個月重未有消息，反而其他小巴，巴士公司既重組申請，就響短短六個月獲批。還記得上段既「候選人」嗎？佢當選後亦繼續收編區內法團，連一個小巴站設站既申請，都因為驚阻住屋苑法團成員違泊而去反對。

或者讀者會問，係咪真係咁黑暗？又要講多個「7樓會議室隻抽」既江湖傳聞。有次小巴公司同管理部門開會，不歡而散，當中有「先口角繼而動武」既動作片段。果個打輸左既人同同事講「只要我重響呢度做，佢哋就唔會有好日子過」。

無獨有偶，響「7樓會議室事件」後，有一條新巴士線開左，其中有一半路線係同小巴公司其中一條路線有一半重疊。據慣例，新巴士線招標前，會諮詢同區其他交通業界，避免惡性競爭。但呢條巴士線落地前無諮詢過業界，甚至有小巴公司響巴士線落地時，先知有呢條巴士線。

「8號風球鎖車事件」都有續集，有晚泊響小巴總站既小巴都被抄牌，原來管理部門話佢哋無出許可俾小巴響小巴站泊車，所以警察抄得牌。但同時間，碼頭小巴站既小巴，亦響無許可證既情況下，晚晚都泊得好安全。「選擇性執法」，並非在2019年6月後先發生。

每年既新年，小巴公司都會做密D，做夜D，但只有呢間小巴公司，會收到警告信。因為有人講，我出三封警告信，就會啟動「收牌程序」。

毋忘初衷，響打壓下，第二代老闆無放棄過提升小巴服務質素，引入GPS車隊管理系統，引入小巴尾牌，側牌，引入電動小巴，來自英國小巴等，希望小巴更迎合現代需要。結果安裝側牌既小巴，要5次驗車先俾過；來自英國的小巴，至今仍未出牌，但某品牌小巴卻一次又一次獲得豁免，驗車部形同為某品牌而設。

自由之夏，不少交通借機停頓，小巴公司繼續默默接載大家，風雨不改，就算隔離街開緊催淚彈都繼續行走，那怕要洗多幾次車，都唔想辜負左街坊嘅期望，秉承公司「服務為本，以人為先」既口號。你記得，那個無黨鐵的晚上，你是如何歸家嗎？

響地鐵，巴士既夾擊下，小巴公司其實每個月蝕7位數。自由之夏後，如果要犯賤繼續搭黨鐵既，咁就等果班人永遠搭足一世黨鐵吧。

想同7樓打輸架果個人講，唔洗打算再出警告信，唔使再想啟動收牌程序。因為響聽日後，你出既信同你既為人一樣，都會成為廢物。你呢個清明復活節假期，就慢慢OT去補呢隻鑊吧，睇嚟響武漢肺炎下，小巴同巴士公司都唔會接手，連開多班車都偷笑。

好多謝呢兩代老闆，為香港交通，特別係小巴業既發展，貢獻良多：小巴公司比市場高的司機薪金，養活左唔少家庭；引入不同小巴品牌，帶來競爭；給年輕人機會，為人帶來希望。

江湖見。

#故事雷同實屬巧合
#圖片只供參考
#頭盔一定要帶
#長文多謝睇哂
#故事其實未完要出外傳續集都有貨
#小編安全駕駛無得賽道見
#如果引用就俾返個credit我地啦

你有小巴大王咁惡咪點泊車都冇人搞囉
我見果家人點泊車都冇人理

運吉聲都唔聲

某品牌小巴卻一次又一次獲得豁免，驗車部形同為某品牌而設

邊款？

你去睇睇林鴻達啲文章，你會睇到好撚火滾

先達門口啲紅巴都冇人理

豐x

Coaster?

真良心就比人搞。
假良心，甚至冇良心就有運行

Toyota

我估係皇冠車行

基本上都係佢地大唒

Yes

成行成市
啲土泵又係唔撚柒理

仲賣好多車比狗

皇冠under天祥有限公司
天祥owner喺利豐
red company

馮國經以前做貿發局已經成日幫自己兜生意

為咗架Coaster
唔俾Rosa載二十個客